\noindent
Następnie należy zaktualizować pozycję wierzchołków
na podstawie sił obliczonych w poprzednich krokach.
Wywołanie funkcji OpenGL z poziomu CPU
odbywa się w ten sam sposób co w przypadku Compute Shader
do obliczeń repulsive force, z jedną różnicą,
mianowicie jako parametr należy podać wskaźnik
do programu Shader do aktualizacji pozycji.

\begin{lstlisting}[
    language=C, 
    title=Fragment kodu Compute Shader aktualizacji wierzchołków,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
...
GraphicData node = data[globalIndex];
float maxDisplace = (sqrt(AREA_MULTIPLICATOR * area) / 10.0);
float k = ((AREA_MULTIPLICATOR * area) / (1.0 + graphDataSize));
float d = distSqrt(node.position);
float gf = 0.01 * k * gravity * d;

node.dx -= gf * node.position.x / d;
node.dy -= gf * node.position.y / d;
node.dz -= gf * node.position.z / d;

node.dx *= speed / SPEED_DIVISOR;
node.dy *= speed / SPEED_DIVISOR;
node.dz *= speed / SPEED_DIVISOR;

d = distSqrt(vec4(node.dx, node.dy, node.dz, 0));

if (d > 0)
{
    float limitedDist = min(maxDisplace * (speed / SPEED_DIVISOR), d);
    node.position = positionUpdate(node, d, limitedDist);
}

data[globalIndex] = node;
...
\end{lstlisting}

\noindent
Compute Shader do aktualizacji wierzchołków, wykorzystuje 
wartości przekazane do GPU oznaczone jako uniform.
Parametr area ogranicza maksymalną pozycję w przestrzeni, jaką
obiekty w grafie mogą osiągnąć. Powierzchnia ta,
jest nazywana przestrzenią świata 
(ang. world space) \cite{opengl_programming_guide}.
W teorii nie posiada granicy, jednak w praktyce granice
wyznacza zasób komputera. Dlatego zmienna area wprowadza
ograniczenie maksymalnego rozmieszczenia, gdyż w innym wypadku
wierzchołki mogłyby oddziaływać na siebie w nieskończoność.
Parametr speed zwiększa siłę oddziaływania poszczególnych
obiektów, dając możliwość przyśpieszenia rozmieszczenia
elementów w grafie oraz stabilizację algorytmu.
Funckja wywołana w linii 22 zwracająca zaktualizawną pozycję
dla wierzchołka wygląda następująco:

\begin{lstlisting}[
    language=C,
    title=Fragment kodu Compute Shader aktualizacji wierzchołków,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
vec4 positionUpdate(GraphicData model, float d, float limitedDist){
    vec4 position = vec4(0);

    position.x = model.position.x + model.dx / d * limitedDist;
    position.y = model.position.y + model.dy / d * limitedDist;
    if(graphType3d == 1){
        position.z = model.position.z + model.dz / d * limitedDist;
    }else{
        position.z = 0;
    }

    return position;
}
\end{lstlisting}

\noindent
Metoda ta nie jest skomplikowana.
Parametr graphType3d został przyrównany do liczby całkowitej,
ponieważ taki typ tej zmiennej przesyłany jest z CPU.
Po wykonaniu powyższych kroków w etapie aktualizacji pozycji
dla wierzchołków używając algorytmu Fruchterman-Reingold,
należy uruchomić Compute Shader dla krawędzi.
Schemat wywołania jest taki sam jak w przypadku programów
OpenGL operujących na wierzchołkach.
Różnica polega na powiązaniu bufora edgeSsbo z API karty graficznej,
która to wskazuje na listę krawędzi.
Kod programu Shader wygląda następująco:

\begin{lstlisting}[
    language=C, 
    title=Fragment kodu Compute Shader aktualizacji krawędzi,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
...
struct Connections
{
    int from;
    int to;
};

layout (std430, binding = 11) buffer LineBuffer 
{
	GraphicData lines[];
};

layout (std430, binding = 8) buffer DataConnections
{
	Connections connections[];
};

void main(void)
{
    uint globalIndex = gl_GlobalInvocationID.x;
    if(globalIndex > connectionSize) return;

    lines[globalIndex * 2] = data[connections[globalIndex].from];
    lines[globalIndex * 2 + 1] = data[connections[globalIndex].to];
}

\end{lstlisting}

\noindent
Rozmiar tablicy lines jest dwa razy większy, ponieważ struktura
$Connections$ zawiera dwa indeksy, natomiast do renderowania
krawędzi ma zostać przekazana lista obiektów.
W związku z czym należy dokonać operacji mapowania
ze złożonego obiektu do "płaskiej" tablicy
W linii 18 i 19 zostały pobrane wierzchołki, które
przypisano do listy krawędzi. 
Występujące działanie mnożenia w dostępie do
elementu, ma na celu przeskoczenie o dwa miejsca.
Pomijając ten etap, zostałyby nadpisane elementy nie należące do
danej pary. Definicja typu dla wierzchołków i krawędzi
jest identyczna, dlatego działanie nie spowoduje błędu
w Compute Shader.

Ostatnim etapem w omawianej metodzie wizualizacji
danych grafowych, jest wyświetlanie obrazu z danymi
przesłanymi do pamięci karty graficznej.
Do tego celu wykorzystano podstawową
funkcjonalność OpenGL z dodatkowym powiązaniem
buforów utworzonych w poprzednich krokach. 
Wywołanie funkcji do renderowania odbywa się
w następujący sposób:

\begin{lstlisting}[
    language=C, 
    title=Fragmet kodu C++ renderujący wierzchołki,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
...
glBindBuffer(GL_ARRAY_BUFFER, nodeSsbo);
glUseProgram(nodeShader->GetShaderProgram());
glBindVertexArray(nodeVao);
...
glDrawArrays(GL_POINTS, 0, nodeSize);
...
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[
    language=C, 
    title=Fragmet kodu C++ renderujący krawędzie,
    numbers=left,
    stepnumber=1,    
    firstnumber=1,
    numberfirstline=true
]
...
glBindBuffer(GL_ARRAY_BUFFER, edgeSsbo);
glUseProgram(edgeShader->GetShaderProgram());
glBindVertexArray(edgeVao);
...
glDrawArrays(GL_LINES, 0, edgeSize);
...
\end{lstlisting}


\noindent
Wywołania metod do renderowania
wierzchołków i krawędzi są zbliżone do siebie.
Pierwszym krokiem jest powiązanie odpowiedniego
bufora wskazującego na dane po stronie karty graficznej.
Następnie należy użyć odpowiedniego Vertex Shader
(dla wierzchołków lub krawędzi) poprzez funkcję OpenGL
przedstawioną w linii 3.
Do metody $glDrawArrays$, w przypadku wierzchołków,
przekazywany jest parametr trybu wyświetlania punktów.
W efekcie, nie jest wymagane 
przekazanie elementów złożonych z większej ilości
pozycji, ponieważ każdy obiekt zostanie
przekształcony w etapie Vertex Shader i Pixel Shader.
Do renderowania krawędzi przekazano parametr
$GL\_LINES$, ponieważ programy Shader nie zawierają
skomplikowanej logiki i nie transformują danych
a linie renderowane są przez OpenGL.
Rysunek \ref{fig:example_method_implementation} przedstawia
zaimplementowaną metodę w aplikacji napisanej w języku C++,
wraz z interfejsem użytkownika, który również podlega działaniu
pętli aktualizująco-renderującej.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_4/graph_method_implementation}
    \caption{Implementacja metody w aplikacji C++}
    \label{fig:example_method_implementation}
\end{figure}
